\documentclass[12pt,oneside]{article}
% \documentclass[12pt,oneside]{abntex2}
% --- Pacotes básicos ---
\usepackage[english,brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
% \usepackage{caption}
\usepackage[section]{placeins}  % impede figuras fora da seção

% --- Bibliografia ABNT ---
\usepackage{csquotes}
\usepackage[style=abnt,backend=biber,language=brazil]{biblatex}
\addbibresource{Zotero_MinhaBiblioteca.bib}      % ln -s /Users/daltonreis/Zotero/Zotero_MinhaBiblioteca.bib

% --- Ajustes de espaçamento e margens ---
\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
% \setstretch{1.5}
\sloppy
\setlength{\intextsep}{0.8\baselineskip}
\setlength{\textfloatsep}{0.8\baselineskip}
\setlength{\floatsep}{0.8\baselineskip}
\newcommand{\fonteilustracao}[1]{%
  \par\vspace{0.15cm}%
  {\centering\small Fonte: #1.\par}%
  \vspace{0.8\baselineskip}%
}

% --- Formatar textos de código ---
% \lstlistoflistings        % colocar no texto para gerar uma lista desses itens
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,      % monoespaçada
  columns=fullflexible,      % melhor espaçamento
  keepspaces=true,           % preserva espaços
  upquote=true,              % aspas retas em verbatim
  frame=single,              % borda fina ao redor das listagens
  framerule=0.4pt,
  framesep=4pt,
  aboveskip=0.8\baselineskip,
  belowskip=0pt,
  literate=
    {á}{{\'a}}1 {à}{{\`a}}1 {ã}{{\~a}}1 {â}{{\^a}}1
    {é}{{\'e}}1 {ê}{{\^e}}1
    {í}{{\'i}}1
    {ó}{{\'o}}1 {õ}{{\~o}}1 {ô}{{\^o}}1
    {ú}{{\'u}}1
    {ç}{{\c c}}1
    {Á}{{\'A}}1 {À}{{\`A}}1 {Ã}{{\~A}}1 {Â}{{\^A}}1
    {É}{{\'E}}1 {Ê}{{\^E}}1
    {Í}{{\'I}}1
    {Ó}{{\'O}}1 {Õ}{{\~O}}1 {Ô}{{\^O}}1
    {Ú}{{\'U}}1
    {Ç}{{\c C}}1
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de listagens}

\newenvironment{resumoEng}{%
  \par\vspace{1em}%
  \begin{center}\bfseries Abstract\end{center}%
  \begin{quotation}%
}{\end{quotation}}

\newenvironment{resumoPort}{%
  \par\vspace{1em}%
  \begin{center}\bfseries Resumo\end{center}%
  \begin{quotation}%
}{\end{quotation}}

% --- Formatação de título ---
\title{Problema de Coloração de Grafos}
\author{
%Dalton Solano dos Reis\thanks{Programa de Pós-Graduação em Computação Aplicada (PPGCAP), Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC), e-mail: \texttt{dalton@furb.br}} 
Dalton Solano dos Reis\thanks{PPGCAP - UDESC, e-mail: \texttt{dalton@furb.br}} 
\and 
Andre Tavares da Silva\thanks{PPGCAP - UDESC, e-mail: \texttt{andre.silva@udesc.br}}
}
\date{2026}

\begin{document}
\maketitle

\begin{resumoPort}
Este artigo analisa o Problema de Coloração de Grafos na formulação de decisão para três cores, comparando uma solução por força bruta com uma versão baseada em redução para SAT, conversão para 3-CNF-SAT e resolução por DPLL com propagação unitária. O estudo parte da caracterização teórica do problema, de suas aplicações e de sua relação com problemas NP-Completos, e implementa as duas abordagens em um mesmo ambiente experimental\footnote{Ambiente experimental: ver código no notebook Python em \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.}. A versão original enumera todas as atribuições possíveis de cores e valida cada candidata diretamente no grafo. A versão otimizada codifica restrições de unicidade de cor e incompatibilidade entre vértices adjacentes como cláusulas booleanas, explorando simplificação lógica antes das ramificações do DPLL. Nos experimentos registrados, a força bruta apresentou crescimento coerente com $O(3^{|V|})$, enquanto a versão otimizada reduziu o número de decisões e o tempo médio observado, embora com maior consumo de memória devido ao armazenamento da fórmula CNF. Os resultados indicam que reduções polinomiais para SAT podem melhorar o desempenho prático em instâncias pequenas e médias quando a propagação elimina grandes partes do espaço de busca, mas não removem o pior caso exponencial inerente à formulação de decisão do problema.

\textbf{Palavras-chave:} Coloração de grafos. SAT. 3-CNF-SAT. DPLL. Complexidade de algoritmos.
\end{resumoPort}

\input{secao_FundamentacaoTeorica}

\input{secao_AlgoritmoOriginal}

\input{secao_AlgoritmoOtimizado}

\input{secao_ComparacaoOriginalOtimizado}

\input{secao_consideracoesFinais}

\section*{Agradecimentos}

\textbf{Uso de Inteligência Artificial Generativa.} Ferramentas de inteligência artificial generativa (OpenAI Codex) foram utilizadas como apoio à implementação de código e à revisão textual deste trabalho. Todas as contribuições produzidas com auxílio dessas ferramentas foram revisadas, avaliadas e validadas pelos autores, que assumem integral responsabilidade pelo conteúdo e pelos resultados apresentados.

% ----------------------------------------------------------
\printbibliography

\end{document}
