% ----------------------------------------------------------
\section{Apresentação da Solução Original do algoritmo}\label{sec:secao_AlgoritmoOriginal}

A Solução Original implementada no Grupo 2 do notebook\footnote{Notebook: o código pode ser visto em \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.} resolve a coloração por enumeração exaustiva. O algoritmo recebe um grafo representado por listas de adjacência e um número fixo de cores, definido no estudo como $k=3$. Em seguida, gera todas as tuplas de tamanho $|V|$ sobre o conjunto de cores e interpreta cada tupla como uma coloração candidata. A função de validação percorre as arestas e rejeita a candidata quando encontra dois vértices adjacentes com a mesma cor. A execução termina no primeiro certificado válido ou após esgotar todas as combinações \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Núcleo da Solução Original por força bruta}, label={lst:forca-bruta}]
def colorir_forca_bruta_original(grafo, numero_cores):
    vertices = list(grafo.keys())
    tentativas = 0

    for cores_candidatas in product(range(numero_cores),
                                    repeat=len(vertices)):
        tentativas += 1
        coloracao = dict(zip(vertices, cores_candidatas))
        if coloracao_valida(grafo, coloracao):
            return True, coloracao, tentativas

    return False, None, tentativas
\end{lstlisting}

A Listagem~\ref{lst:forca-bruta} evidencia a ausência de poda, ordenação de vértices ou propagação de restrições. Essa escolha torna o comportamento do algoritmo transparente: a complexidade decorre diretamente da cardinalidade do produto cartesiano. Para $n=|V|$ e $m=|E|$, há $k^n$ candidatas, e cada validação custa $O(n+m)$ quando a estrutura de verificação percorre a coloração e as adjacências. Assim, o custo temporal no pior caso é $O(k^n\cdot(n+m))$; para $k=3$, obtém-se $O(3^n\cdot(n+m))$. O consumo adicional de memória é $O(n)$, pois o algoritmo mantém apenas a tupla corrente, o dicionário de coloração e variáveis auxiliares de controle. O fluxo da Solução Original pode ser resumido pelo diagrama reproduzido na Figura~\ref{fig:fluxo-original}, extraído da organização conceitual do notebook.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.6cm,
    fluxo/.style={draw, rounded corners, align=center, font=\small, minimum width=2.9cm, minimum height=0.9cm},
    seta/.style={-Latex, thick}
]
    \node[fluxo] (grafo) {Grafo $G=(V,E)$};
    \node[fluxo, right=of grafo] (bruta) {Solução Original\\força bruta};
    \node[fluxo, right=of bruta] (colorido) {Grafo colorido};
    \node[fluxo, right=of colorido] (comparacao) {Comparação de\\tempo e memória};

    \draw[seta] (grafo) -- (bruta);
    \draw[seta] (bruta) -- (colorido);
    \draw[seta] (colorido) -- (comparacao);
\end{tikzpicture}
\caption{Fluxo da Solução Original}
\label{fig:fluxo-original}
\end{figure}

No grafo de exemplo com seis vértices, a Solução Original encontrou uma coloração válida após 141 tentativas, com tempo registrado de $0{,}001601$ segundos e pico de memória de $6{,}12$ KiB. Em grafos completos $K_n$, usados no Grupo 4 (do notebook \textcite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}) para criar instâncias difíceis quando $n>3$, o algoritmo esgotou $3^n$ combinações nas instâncias não 3-coloríveis. Essa característica é relevante: instâncias sem solução podem ser mais custosas do que instâncias satisfazíveis quando uma solução aparece cedo na ordem de enumeração. O método, portanto, é apropriado como linha de base experimental e como implementação de referência, mas não escala para grafos maiores porque não aprende com rejeições anteriores nem antecipa conflitos locais.

A principal vantagem da Solução Original é sua simplicidade operacional. O algoritmo não depende de transformações intermediárias, sua correção é imediata pela enumeração completa do espaço de soluções, e o baixo consumo de memória favorece instâncias pequenas. A limitação é estrutural: qualquer aumento em $|V|$ multiplica o espaço de busca por $k$, e a validação de uma candidata inválida não impede que candidatas equivalentes, contendo o mesmo conflito parcial, sejam avaliadas posteriormente. Essa limitação motiva a versão otimizada, que representa as restrições em uma fórmula booleana para permitir simplificações antes da exploração exaustiva.
