% ----------------------------------------------------------
\section{Fundamentação Teórica}\label{sec:secao_FundamentacaoTeorica}

O Problema de Coloração de Grafos consiste em atribuir cores aos vértices de um grafo $G=(V,E)$ de modo que vértices adjacentes recebam cores distintas. Na versão de decisão adotada neste trabalho, recebe-se também um inteiro $k$ e pergunta-se se existe uma função $c:V \rightarrow \{1,\ldots,k\}$ tal que $c(u)\neq c(v)$ para toda aresta $(u,v)\in E$. A versão de otimização procura o menor número de cores, chamado número cromático, mas a formulação de decisão é suficiente para discutir tratabilidade, certificação e reduções polinomiais, pois uma coloração candidata pode ser verificada em tempo proporcional ao número de vértices e arestas \parencite{cormen2024algoritmos,dasgupta2009algoritmos}.

A dificuldade computacional surge porque o espaço de busca cresce exponencialmente com $|V|$. Para $k$ cores, há $k^{|V|}$ atribuições possíveis antes de considerar as restrições impostas pelas arestas. Um certificado, entretanto, é simples: basta fornecer uma cor para cada vértice e verificar, para cada aresta, se os extremos diferem. Essa assimetria entre busca e verificação aproxima o problema da discussão clássica entre problemas em P, NP e NP-Completos apresentada nos materiais da disciplina \parencite{Silva2026PAA12}. \textcite{golovachSurveyComputationalComplexity2016} mostram que a complexidade de variantes de coloração permanece sensível a restrições estruturais do grafo, o que explica por que classes particulares admitem algoritmos eficientes, enquanto a formulação geral continua exigindo técnicas combinatórias ou reduções.

As aplicações decorrem da interpretação de cores como recursos mutuamente incompatíveis. Em escalonamento, vértices podem representar tarefas, exames ou transmissões, enquanto arestas indicam conflitos que impedem execução simultânea. Em alocação de registradores, variáveis cujos intervalos de vida se sobrepõem não podem ocupar o mesmo registrador físico; a coloração do grafo de interferência modela essa restrição. Também há usos em atribuição de frequências, particionamento de mapas, organização de horários e problemas de separação de entidades conflitantes \parencite{lewisGraphColouringVisual2026,artachoSolvingGraphColoring2016}. A utilidade do modelo não elimina a dificuldade algorítmica: quando o grafo é denso ou contém muitos ciclos e cliques, pequenas escolhas locais podem bloquear colorações futuras, ampliando a necessidade de retrocesso ou propagação de restrições.

A versão otimizada estudada neste artigo usa uma cadeia de reduções clássica. Primeiro, a coloração é transformada em uma instância SAT. Para cada par formado por vértice $v$ e cor $i$, cria-se uma variável booleana $x_{v,i}$, verdadeira quando $v$ recebe a cor $i$. As cláusulas impõem três propriedades: cada vértice possui pelo menos uma cor; cada vértice possui no máximo uma cor; e, para cada aresta $(u,v)$, os vértices $u$ e $v$ não compartilham a mesma cor. Essa codificação preserva satisfazibilidade: uma atribuição booleana satisfatória corresponde a uma coloração válida, e uma coloração válida induz uma atribuição que satisfaz todas as cláusulas \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.

A segunda etapa converte a fórmula para 3-CNF-SAT. Uma fórmula está em CNF quando é uma conjunção de cláusulas, cada uma composta por uma disjunção de literais. Em 3-CNF, cada cláusula possui três literais. O material de reduções da disciplina apresenta 3-CNF-SAT como uma forma central para provas de NP-Completude, pois SAT pode ser reduzido polinomialmente a 3-CNF-SAT \parencite{Silva2026PAA13}. Na implementação avaliada, como $k=3$, as cláusulas geradas possuem tamanho máximo três; cláusulas unitárias ou binárias são ajustadas por repetição de literais, preservando a satisfazibilidade sem introduzir novas variáveis auxiliares. Essa escolha é adequada para uma implementação didática, mas não substitui transformações gerais, como codificações por variáveis auxiliares, quando cláusulas maiores precisam ser tratadas.

A terceira etapa resolve a fórmula por DPLL. O algoritmo DPLL realiza busca em profundidade sobre atribuições booleanas, mas aplica simplificações antes de ramificar: cláusulas satisfeitas são removidas, literais falsos são descartados e cláusulas unitárias forçam atribuições necessárias. A propagação unitária reduz o espaço explorado porque uma única decisão pode determinar várias variáveis por consequência lógica. Ainda assim, o pior caso permanece exponencial, pois a redução para SAT reorganiza o problema, mas não altera a natureza NP-Completa da formulação geral \parencite{cormen2014desmistificando,cormen2024algoritmos}. Essa fundamentação permite comparar, nas próximas seções, uma enumeração direta de colorações com uma abordagem que explicita restrições e explora inferência booleana antes da busca.
