% ----------------------------------------------------------
\section{Comparação entre Original e Otimizada}\label{sec:secao_ComparacaoOriginalOtimizado}

A comparação entre as duas versões deve separar complexidade assintótica e desempenho observado. A solução original opera diretamente sobre colorações candidatas; a versão otimizada constrói uma instância booleana e executa busca sobre variáveis SAT. Ambas enfrentam um problema exponencial no pior caso, mas exploram espaços de busca com granularidades diferentes. Na força bruta, cada tentativa corresponde a uma coloração completa. No DPLL, uma decisão booleana pode determinar várias consequências por propagação unitária, o que reduz o número de ramificações em instâncias nas quais as restrições produzem cláusulas unitárias cedo \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparação assintótica das versões analisadas}
\label{tab:complexidades}
\small
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.23\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.36\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.29\textwidth}}
\hline
\textbf{Versão} & \textbf{Tempo} & \textbf{Memória adicional} \\
\hline
Original por força bruta & $O(k^{|V|}\cdot(|V|+|E|))$; para $k=3$, $O(3^{|V|}\cdot(|V|+|E|))$ & $O(|V|)$ para a coloração candidata \\
\hline
Otimizada por SAT/DPLL & Redução em $O(|V|k^2+|E|k)$ e DPLL exponencial no pior caso, limitado por $O(2^{|V|k})$ em termos das variáveis booleanas & $O(|V|k+|V|k^2+|E|k)$ para mapeamentos, fórmula e atribuição \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:complexidades} mostra que a otimização não transforma o problema em polinomial. O benefício está no fator prático de busca: a codificação SAT explicita restrições que a força bruta só detecta após montar uma coloração inteira. Para $k=3$, a fórmula possui $3|V|$ variáveis booleanas. O número de cláusulas cresce linearmente em $|E|$ para as restrições entre adjacentes e linearmente em $|V|$ para as restrições internas de cada vértice, uma vez que $k$ é constante. Essa estrutura aumenta a memória, mas fornece ao DPLL informação suficiente para simplificar a fórmula a cada atribuição. Na Tabela~\ref{tab:resultados-kn}, $|V|$ indica a quantidade de vértices do grafo e $|E|$ indica a quantidade de arestas; como os testes usam grafos completos $K_n$, cada vértice é adjacente a todos os demais, e portanto $|E|=n(n-1)/2$ \parencite{Silva2026PAA13}. A coluna Tentativas está associada à versão original e registra quantas colorações completas foram avaliadas pela força bruta. A coluna Decisões está associada à versão otimizada e registra quantas escolhas de variáveis booleanas foram feitas pelo DPLL; esse valor não corresponde diretamente ao número de colorações completas, pois a propagação unitária pode fixar outras variáveis e antecipar contradições.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Resultados observados em grafos completos $K_n$ com três cores}
\label{tab:resultados-kn}
\small
\begin{tabular}{rrrrrr}
\hline
\textbf{$|V|$} & \textbf{$|E|$} & \textbf{Tentativas} & \textbf{Decisões} & \textbf{Tempo original (s)} & \textbf{Tempo otimizado (s)} \\
\hline
3 & 3  & 6     & 2  & 0,000045 & 0,000178 \\
4 & 6  & 81    & 10 & 0,000412 & 0,000722 \\
5 & 10 & 243   & 10 & 0,001454 & 0,001319 \\
6 & 15 & 729   & 10 & 0,004996 & 0,001583 \\
7 & 21 & 2187  & 10 & 0,017849 & 0,002106 \\
8 & 28 & 6561  & 10 & 0,057489 & 0,002886 \\
9 & 36 & 19683 & 10 & 0,203038 & 0,003302 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Os dados da Tabela~\ref{tab:resultados-kn} foram coletados com uma repetição por tamanho, usando grafos completos de três a nove vértices. A Figura~\ref{fig:tempos-kn} representa graficamente os tempos observados na Tabela~\ref{tab:resultados-kn}, em escala logarítmica, para facilitar a comparação entre as duas versões.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\caption{Tempos observados em grafos completos $K_n$}
\label{fig:tempos-kn}
\setlength{\fboxsep}{4pt}
\setlength{\fboxrule}{0.4pt}
\fbox{\resizebox{0.82\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    eixo/.style={-Latex, thick},
    serie/.style={thick},
    ponto/.style={circle, fill, inner sep=1.5pt},
    rotulo/.style={font=\tiny},
    legenda/.style={font=\tiny}
]
    \draw[eixo] (0,0) -- (7.0,0) node[right, rotulo] {$|V|$};
    \draw[eixo] (0,0) -- (0,4.7) node[above, rotulo] {Tempo (s, escala $\log_{10}$)};

    \foreach \x/\n in {0.5/3,1.5/4,2.5/5,3.5/6,4.5/7,5.5/8,6.5/9} {
        \draw (\x,0) -- (\x,-0.07) node[below, rotulo] {\n};
    }

    \foreach \y/\valor in {0/$10^{-5}$,1/$10^{-4}$,2/$10^{-3}$,3/$10^{-2}$,4/$10^{-1}$} {
        \draw (0,\y) -- (-0.07,\y) node[left, rotulo] {\valor};
        \draw[gray!25] (0,\y) -- (6.8,\y);
    }

    \draw[serie, blue!70!black]
        (0.5,0.653) -- (1.5,1.385) -- (2.5,2.163) -- (3.5,2.699)
        -- (4.5,3.252) -- (5.5,3.760) -- (6.5,4.308);
    \draw[serie, red!70!black]
        (0.5,1.250) -- (1.5,1.859) -- (2.5,2.120) -- (3.5,2.200)
        -- (4.5,2.323) -- (5.5,2.460) -- (6.5,2.519);

    \foreach \x/\y in {0.5/0.653,1.5/1.385,2.5/2.163,3.5/2.699,4.5/3.252,5.5/3.760,6.5/4.308} {
        \node[ponto, blue!70!black] at (\x,\y) {};
    }
    \foreach \x/\y in {0.5/1.250,1.5/1.859,2.5/2.120,3.5/2.200,4.5/2.323,5.5/2.460,6.5/2.519} {
        \node[ponto, red!70!black] at (\x,\y) {};
    }

    \draw[serie, blue!70!black] (4.55,4.72) -- (5.05,4.72);
    \node[legenda, anchor=west] at (5.15,4.72) {Original};
    \draw[serie, red!70!black] (4.55,4.48) -- (5.05,4.48);
    \node[legenda, anchor=west] at (5.15,4.48) {Otimizada};
\end{tikzpicture}
}}
\fonteilustracao{elaborado pelos autores a partir dos resultados do notebook \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}}
\end{figure}

Para $n>3$, esses grafos não são 3-coloríveis, pois contêm clique de tamanho maior que três; por isso, a força bruta precisa esgotar todas as combinações. O número de tentativas acompanha exatamente $3^{|V|}$ nas instâncias sem solução. A versão otimizada manteve dez decisões de DPLL de $K_4$ a $K_9$, porque as cláusulas de incompatibilidade em grafos completos produzem contradições rapidamente depois de poucas atribuições. O tempo otimizado cresce de modo mais suave no intervalo avaliado, embora ainda inclua o custo de construir e simplificar a fórmula.

O uso de memória apresenta comportamento oposto ao tempo. No conjunto de grafos completos, a média de memória da força bruta foi $2{,}35$ KiB, enquanto a versão otimizada atingiu média de $19{,}48$ KiB. A diferença é esperada: a força bruta descarta cada candidata após a validação, ao passo que o método SAT mantém mapeamentos entre pares $(v,c)$ e variáveis, listas de cláusulas, atribuições parciais e cópias simplificadas durante a recursão. A decisão de otimizar processamento por representação lógica, portanto, desloca parte do custo para memória.

Os tempos médios registrados foram $0{,}040755$ segundos para a solução original e $0{,}001728$ segundos para a otimizada. Esses valores não devem ser generalizados como fator universal de aceleração, pois dependem da ordem de enumeração, da densidade dos grafos, da implementação em Python, do coletor de memória e do conjunto de instâncias. Ainda assim, eles evidenciam uma tendência coerente com a análise teórica: quando a instância contém muitas restrições, a propagação unitária e a escolha de variáveis frequentes conseguem detectar inviabilidade antes da enumeração completa. Em grafos esparsos ou em instâncias satisfazíveis cuja primeira coloração válida aparece cedo, a força bruta pode competir em tempo absoluto por evitar o custo fixo da redução.
