% ----------------------------------------------------------
\section{Apresentação da Versão Otimizada do algoritmo}\label{sec:secao_AlgoritmoOtimizado}

A Versão Otimizada, implementada no Grupo 3 do notebook \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}, substitui a enumeração direta de colorações por uma formulação lógica. O algoritmo reduz a coloração de grafos para SAT, converte a fórmula para 3-CNF-SAT e aplica DPLL com propagação unitária (Figura~\ref{fig:fluxo-otimizado}). A otimização não consiste em alterar a resposta do problema, mas em reorganizar o espaço de busca para que conflitos sejam detectados por inferência booleana antes que combinações completas de cores sejam construídas \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\caption{Fluxo da Versão Otimizada}
\label{fig:fluxo-otimizado}
\setlength{\fboxsep}{4pt}
\setlength{\fboxrule}{0.4pt}
\fbox{\resizebox{0.70\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.0cm and 1.3cm,
    fluxo/.style={draw, rounded corners, align=center, font=\small, minimum width=3.8cm, minimum height=0.85cm},
    seta/.style={-Latex, thick}
]
    \node[fluxo] (coloracao) {Coloração de Grafos};
    \node[fluxo, below=of coloracao] (variaveis) {Variáveis booleanas\\$x_{v,c}$};
    \node[fluxo, below left=of variaveis] (pelo_menos) {Cláusulas:\\pelo menos uma cor};
    \node[fluxo, below=of variaveis] (no_maximo) {Cláusulas:\\no máximo uma cor};
    \node[fluxo, below right=of variaveis] (arestas) {Cláusulas:\\arestas com cores diferentes};
    \node[fluxo, below=of no_maximo] (cnf) {CNF};
    \node[fluxo, below=of cnf] (tres_cnf) {3-CNF-SAT};
    \node[fluxo, below=of tres_cnf] (dpll) {DPLL};

    \draw[seta] (coloracao) -- (variaveis);
    \draw[seta] (variaveis) -- (pelo_menos);
    \draw[seta] (variaveis) -- (no_maximo);
    \draw[seta] (variaveis) -- (arestas);
    \draw[seta] (pelo_menos) -- (cnf);
    \draw[seta] (no_maximo) -- (cnf);
    \draw[seta] (arestas) -- (cnf);
    \draw[seta] (cnf) -- (tres_cnf);
    \draw[seta] (tres_cnf) -- (dpll);
\end{tikzpicture}
}}
\fonteilustracao{elaborado pelos autores a partir do notebook \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}}
\end{figure}

A codificação, sintetizada na Listagem~\ref{lst:reducao-cnf}, cria uma variável $x_{v,c}$ para cada vértice $v$ e cor $c$. A cláusula $(x_{v,1}\vee x_{v,2}\vee x_{v,3})$ impõe que $v$ receba ao menos uma cor. As cláusulas binárias $(\neg x_{v,a}\vee \neg x_{v,b})$, para pares distintos de cores, impedem que o mesmo vértice receba duas cores simultaneamente. Para cada aresta $(u,v)$ e cor $c$, a cláusula $(\neg x_{u,c}\vee \neg x_{v,c})$ impede que os extremos compartilhem a cor $c$. Essa construção é polinomial: para $n=|V|$, $m=|E|$ e $k$ cores, cria $O(nk)$ variáveis e $O(nk^2+mk)$ cláusulas. Para $k=3$, isso corresponde a $3n$ variáveis e $4n+3m$ cláusulas antes das simplificações de execução.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Geração das cláusulas CNF para coloração}, label={lst:reducao-cnf}]
for vertice in sorted(grafo):
    pelo_menos_uma_cor = tuple(
        variavel_por_par[(vertice, cor)]
        for cor in range(numero_cores)
    )
    formula.append(pelo_menos_uma_cor)

    for cor_a in range(numero_cores):
        for cor_b in range(cor_a + 1, numero_cores):
            formula.append((
                -variavel_por_par[(vertice, cor_a)],
                -variavel_por_par[(vertice, cor_b)]
            ))

for u, v in listar_arestas(grafo):
    for cor in range(numero_cores):
        formula.append((
            -variavel_por_par[(u, cor)],
            -variavel_por_par[(v, cor)]
        ))
\end{lstlisting}
\fonteilustracao{elaborado pelos autores a partir do notebook \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}}

A conversão para 3-CNF-SAT preserva a satisfazibilidade por repetição de literais em cláusulas de tamanho um ou dois. Por exemplo, uma cláusula $(a\vee b)$ é representada como $(a\vee b\vee b)$. Essa estratégia é correta para a implementação analisada porque a redução para três cores não gera cláusulas com mais de três literais. Em uma formulação com $k>3$, a cláusula ``pelo menos uma cor'' teria tamanho $k$ e exigiria transformação geral, usualmente com variáveis auxiliares, para manter crescimento polinomial \parencite{Silva2026PAA13}. Portanto, a otimização avaliada deve ser lida como uma solução especializada para a decisão de 3-coloração, não como conversor 3-CNF universal.

O DPLL usado na solução otimizada, apresentado na Listagem~\ref{lst:dpll}, aplica propagação unitária antes de escolher uma variável para ramificação. A propagação percorre a fórmula simplificada e identifica cláusulas que, após atribuições anteriores, contêm apenas um literal efetivo; esse literal precisa ser verdadeiro para evitar contradição. A escolha de variável usa uma heurística simples de frequência: seleciona a variável não atribuída que aparece mais vezes nas cláusulas remanescentes. Essa escolha tende a antecipar decisões com maior impacto porque uma variável frequente participa de mais restrições, embora não garanta redução assintótica no pior caso.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Estrutura do DPLL com propagação unitária}, label={lst:dpll}]
formula_atual, atribuicao_atual = propagar_unitarias(formula,
                                                     atribuicao)

if formula_atual is None:
    return False, atribuicao_atual, estatisticas
if not formula_atual:
    return True, atribuicao_atual, estatisticas

variavel = escolher_variavel(formula_atual, atribuicao_atual)

for valor in (True, False):
    estatisticas["decisoes"] += 1
    nova_atribuicao = dict(atribuicao_atual)
    nova_atribuicao[variavel] = valor
    satisfazivel, solucao, estatisticas = resolver_dpll(
        formula_atual, nova_atribuicao, estatisticas
    )
    if satisfazivel:
        return True, solucao, estatisticas
\end{lstlisting}
\fonteilustracao{elaborado pelos autores a partir do notebook \parencite{dalton-reisUDESC_PAA_TFMainipynb}}

Após encontrar uma atribuição satisfatória, o algoritmo reconstrói a coloração lendo as variáveis verdadeiras associadas aos pares $(v,c)$ e valida novamente a solução no grafo original. Essa verificação final reduz o risco de erro de implementação na tradução entre modelos, pois uma atribuição booleana pode conter variáveis auxiliares ou combinações irrelevantes para a coloração reconstruída. No exemplo com seis vértices, a solução otimizada encontrou coloração válida com duas decisões, tempo de $0{,}000464$ s e pico de memória de $14{,}97$ KiB. O ganho de tempo decorre da eliminação de atribuições inconsistentes ainda parciais; o custo é o armazenamento da fórmula e das estruturas de mapeamento. A próxima seção quantifica esse compromisso entre processamento, memória e número de decisões.
